% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,mois=Mars,titre={Exercices v2 Chapitre 06}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Congruences - Exercices (II)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo1
Une entreprise souhaite envoyer à un utilisateur un mot de passe codé qu'il devra décoder. Le serveur de l'entreprise code un mot de passe de la façon suivante :

\begin{itemize}
	\item à chaque lettre de l'alphabet, on associe son rang $x$ selon le tableau ci-dessous :
	
	\medskip
	
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\footnotesize\ttfamily}}
		Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		Rang&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
		Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		Rang&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	\item on fixe une clé $(a;b)$, où $a$ et $b$ sont deux entiers naturels compris entre 0 et 25 ;
	\item on calcule le reste $y$ de la division euclidienne de $ax + b$ par 26 ; on détermine ainsi le plus petit entier naturel $y$ vérifiant $y \equiv ax + b \Modulo{26}$ ;
	\item on cherche ensuite la lettre de l'alphabet dont le rang est $y$ ;
	\item cette lettre code la lettre donnée au départ.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Le serveur de l'entreprise utilise la clé $(9;15)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la lettre $C$ est codée par la lettre $H$.
		\item Par quelle lettre est codée la lettre $E$ ?
	\end{enumerate}
	\item L'utilisateur veut décoder la lettre $V$ associée à l'entier $y = 21$. Pour cela, il doit déterminer le plus petit entier naturel $x$ vérifiant $21 \equiv 9x + 15 \Modulo{26}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer un entier $c$ vérifiant $9 \times c \equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item Montrer que si $21 \equiv 9x + 15 \: [26]$ alors $x \equiv 18 \Modulo{26}$.
		\item Décoder la lettre $V$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo2
À chaque lettre de l'alphabet, on associe, grâce au tableau ci-dessous, un nombre entier entre 0 et 25.

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\footnotesize\ttfamily}}
	Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
	Rang&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
	Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
	Rang&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
\end{tblr}

\medskip

On définit un procédé de codage de la façon suivante :

\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
	\item \textit{étape 1} : à la lettre qu'on veut coder, on associe le nombre $m$ correspondant dans le tableau  ;
	\item \textit{étape 2} : on \textbf{réduit}, modulo 26, $9m$ sous la forme $9m \equiv p \: [26]$  avec $0\pp p \pp 25$ ;
	\item \textit{étape 3} : au nombre $p$, on associe la lettre correspondante dans le tableau.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Justifier que la lettre S est codée par la lettre G.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $9 \times 3 \equiv 1 \: [26]$. \hfill\textit{On dit que 9 et 3 sont inverses modulo 26 !}
		\item Montrer que $9m \equiv p \: [26] \Rightarrow m \equiv 3p \: [26]$. \hfill\textit{On vient de trouver la procédure de décodage !}
		\item Décoder le \og mot \fg{} GUW.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}